---
author: mgalves
comments: true
date: "2006-10-19T20:02:08Z"
slug: voce-sabe-o-que-e-etl
tags:
- Mercado
theme:
  name: twitter
title: Você sabe o que é ETL ?
wordpress_id: 88
---

Eu não sabia até a poucas horas atrás.

Recebi um email com várias propostas de empregos, sendo que várias delas pediam conhecimento em ETL. Achei que fosse alguma tecnologia obscura, talvez ligada a programação em mainframes, e nem dei muita atenção.

Poucas horas depois, um colega perguntou se eu gostaria de trabalhar com data-mining e ETL para marketing.  Nessa hora, o ego ferido por não saber do que se tratava falou mais alto e fui procurar no Google o significado. Achei no [wikipedia](http://en.wikipedia.org/wiki/Extract,_transform,_load): **ETL = Extract, Transform, Load**.

Basicamente, pegar um conjuntos de dados de várias fontas em vários formatos, tratar e filtrar os dados de interesse e consolidar tudo numa base de informações única (planilha, base de dados, arquivo...).

O engraçado é que isto foi basicamente o que eu fiz durante todo o meu mestrado: obter dados em formatos esdrúxulos, tratar, filtrar, converter para um formato mais adequado e consolidar. Fazia ETL e não sabia !!! Aliás, perguntei para várias pessoas, e nenhuma delas sabia. Confesso que me senti menos ignorante.
Engraçado como o mercado em geral, e o de tecnologia em particular, precisa criar siglas para tudo. Em alguns casos é justificável, como por exemplo em nomes de modelos ou algoritmos. Mas neste caso, me parece o mesmo que definir o processo SCP: Search, Copy and Paste.

Mas nomes são bons para dar visibilidade, e dar uma certa aura. O melhor caso é AJAX, que todo mundo fala, mas que nada mais é do que uma sigla bonitinha para coisas que todo mundo conhece há muito tempo.
